\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
% math libraries
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
	\Huge
	\textsc{Fakulta informačních technologií\\\vspace{-0.35cm}Vysoké učení technické v~Brně}\\
	\LARGE
	\vspace{\stretch{0.382}}
		
		Typografie a~publikování \,--\ 2. projekt\\\vspace{-0.10cm}Sazba dokumentů a~matematických výrazů
	
	\vspace{\stretch{0.618}}
	{\Large 2015 \hfill Daniel Dušek }
\end{center}



\newpage
\setcounter{page}{1}
\twocolumn

\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a~dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice (\ref{rce1}) nebo definice \ref{def1.1} na~straně \pageref{def1.1}).

\par Na~titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na~přednášce.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na~sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje $\mbox{card}(V)$ kardinalitu $V$. Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace.
Prvek identity ve~volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$. Nechť $V^+ = V^* - \varepsilon$ Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme \emph{abeceda}.
Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$ Pro $W \subseteq V$ označuje $\mbox{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a~$\mbox{sym}(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například $\mbox{sym}(abcd,3) = c$.
\par Nyní zkusíme sazbu definic a~vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}.

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definice}[section]
\begin{definition}
	\label{def1.1} \emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G = (V, T, P,S)$, kde $V$ je totální abeceda,
$T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V-T)$ je startující symbol a $P$ je konečná množina pravidel
tvaru $q \colon A \rightarrow \alpha$, kde $A \in (V-T)$, $\alpha \in V^*$ a $q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N = V-T$ značí abecedu neterminálů.
Pokud $q \colon A \rightarrow \alpha \in P,\gamma,\delta \in V^*,G$ provádí derivační krok z~$\gamma A \delta$ do $\gamma \alpha \gamma$ podle pravidla $q \colon A \rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme $\gamma A \delta \rightarrow \gamma\alpha\delta\ [q \colon A \rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$. Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m \geq 0$. Dále definujeme tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
\end{definition}

\par Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve~vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Algoritmus}[definition]{Algoritmus}
\begin{Algoritmus}
\emph{Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku} $\mbox{G = (N, T, P, S)}$.
\begin{enumerate}
\item \label{step1}
\emph{Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na~levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$.}
\item 
\emph{Pokud všechna pravidla splňují podmínku z kroku \ref{step1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.}
\end{enumerate}
\end{Algoritmus}

\begin{definition}
Jazyk definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $\mbox{$L$}(G) = \{w \in T^* \mid S \Rightarrow^* w\}$.
\end{definition}

\subsection{Podsekce obsahující větu}
\begin{definition}
Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a~jen když $L = L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{definition}

\begin{definition}
Množinu $\mathcal{L}_{CF} = \{L | L$ je bezkontextový jazyk$\}$ nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
\end{definition}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{lemma}{Věta}

\begin{lemma} \item \label{sentence1}
\emph{Nechť $L_{abc} = \{a^nb^nc^n|n \geq 0 \}$. Platí, že $L_{abc} \not\in \mathcal{L}_{CF}$.}
\end{lemma}

\begin{proof}{Důkaz}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{sentence1}.
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na~jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|. \\

$\sqrt[x^2]{y_0^3}$ \quad $\mathbb{N} = \{0,1,2,\ldots\}$ \quad $x^{y^y} \not = x^{yy} $ \quad $z_{i_j} \not\equiv z_{ij}$\\

\par V~rovnici (\ref{rce1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
\label{rce1}\bigg\{\Big[\big(a + b\big) * c\Big]^d + 1\bigg\} &=& x \\ 
\nonumber \lim_{x \to \infty} \frac{\sin^2x + \cos^2x}{4} &=& y
\end{eqnarray}

V této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \to \infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i~s~dalšími symboly jako $\sum_1^n$ či $\bigcup_{A \in \mathcal{B}}$. V~případě vzorce $\lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x}= 1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.


\begin{eqnarray}
\label{rce2}
\int\limits_{a}\limits^{b} f(x) dx &=& - \int\limits_{a}\limits^b f(x) dx\\
\label{rce3}
\bigg( \sqrt[5]{x^4}\bigg)' = \bigg( x^{\frac{4}{5}} \bigg)' &=& \frac{4}{5} x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5] x}\\
\label{rce4}
\overline{\overline{A \vee B}} &=& \overline{\overline{A} \wedge \overline{B}}
\end{eqnarray}

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \verb|array| a~závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). 

% dva $$ zpusobi spravne zarovnani

$$\left( \begin{array}{cc} a + b & b - a \\ \widehat{\xi + w} & \hat{\pi} \\ \vec{a} & \overleftrightarrow{AC} \\ 0 & \beta\\
\end{array} \right)$$


$$\mathbf{A}=\left\|
\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n}  \\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n}    \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots    \\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
\end{array}\right\|$$

$$\left|
\begin{array}{cc}
t & u \\ v & w
\end{array}
\right| = tw -uv$$


Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i~jinde.

$$\binom{n}{k} = \left\{
\begin{array}{l l}
	\frac{n!}{k!(n-k)!} & \quad \mbox{pro $0 \leq k \leq n$}	\\
	0 & \quad \mbox{pro $k < 0$ nebo $k > n$}					\\
\end{array} \right. $$

\section{Závěrem}

V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt v samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli konstrukci v~\TeX u.

\end{document}