\documentclass[twocolumn, 11pt, a4paper]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}	
\usepackage[left=2cm,text={17cm, 24cm}, top=2.5cm]{geometry}
\usepackage{times}

\begin{document}

\title{Typografie a publikování\\1. Projekt}
\author{Daniel Dušek\\ xdusek21@stud.fit.vutbr.cz}
\date{}
\maketitle

\section{Hladká sazba}

Hladká sazba je sazba z~jednoho stupně, druhu a~řezu pí­sma sázená na~stanovenou šířku odstavce. Skládá se z~odstavců, které obvykle začínají­ zarážkou, ale mohou být sázeny i~bez zarážky - rozhodují­cí­ je celková grafická úprava. Odstavce jsou ukončeny východovou řádkou. Věty nesmějí začínat číslicí.

Barevné zvýraznění­, podtrhávání­ slov či různé velikosti písma vybraných slov se zde také nepoužívá. Hladká sazba je určena především pro delší­ texty, jako je napří­klad beletrie. Porušení­ konzistence sazby působí v~textu rušivě a~unavuje čtenářův zrak.

\section{Smíšená sazba}

Smíšená sazba má o~něco volnější­ pravidla, jak hladká sazba. Nejčastěji se klasická hladká sazba doplňuje o~další řezy pí­sma pro zvýraznění­ důležitých pojmů. Existuje \uv{pravidlo}:

\begin{quotation}
\textsc{Čí­m ví­ce druhů, řezů, velikostí, barev pí­sma a~jiných efektů použijeme, tí­m profesionálněji bude  dokument vypadat. Čtenář tím bude vždy nadšen!}
\end{quotation}

\par Tí­mto pravidlem se \underline{nikdy} nesmí­te ří­dit. Příliš časté zvýrazňování textových elementů  a~změny \Huge{V}\huge{E}\LARGE{L}\Large{I}\large{K}\normalsize{O}\small{S}\footnotesize{T}\scriptsize{I} \normalsize{pí­sma {\Large jsou} {\LARGE známkou} {\huge \textbf{amatérismu}} autora a~působí­ \textbf{\textsl{velmi}} \textsl{rušivě}. Dobře navržený dokument nemá obsahovat ví­ce než 4~řezy či druhy pí­sma. \texttt{Dobře navržený dokument je decentní­, ne chaotický.}}

\par Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je konzistentní použí­vání­ různých druhů zvýraznění­. To napří­klad může znamenat, že \textbf{tučný řez} pí­sma bude vyhrazen pouze pro klíčová slova, \emph{skloněný řez} pouze pro doposud neznámé pojmy a~nebude se to míchat. Skloněný řez nepůsobí­ tak rušivě a~používá se častěji. V \LaTeX u jej sází­me raději pří­kazem \verb|\emph{text}| než \verb|\textit{text}|.

\par Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých článků a~technických zpráv. U~delší­ch dokumentů vědeckého či technického charakteru je zvykem upozornit čtenáře na význam různých typů zvýraznění­ v~úvodní­ kapitole.

\section{České odlišnosti}

Česká sazba se oproti okolní­mu světu v některých aspektech mí­rně liší­. Jednou z odlišností je sazba uvozovek. Uvozovky se v~češtině použí­vají­ převážně pro zobrazení­ pří­mé řeči. V menší­ míře se použí­vají­ také pro zvýraznění­ přezdí­vek a~ironie. V~češtině se použí­vá tento typ \uv{uvozovek} namísto anglických ``uvozovek''.

\par Ve~smíšené sazbě se řez uvozovek ří­dí­ řezem první­ho uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází­ se koncová tečka před uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo část věty, sází­ se tečka za~uvozovku.

\par Druhou odlišností je pravidlo pro sázení­ konců řádků. V české sazbě by řádek neměl končit osamocenou jednopí­smennou předložkou nebo spojkou (spojkou \uv{a} končit může při sazbě do 25 liter). Abychom \LaTeX u zabránili v sázení­ osamocených předložek, vkládáme mezi předložku a~slovo nezlomitelnou mezeru znakem \~\ (vlnka, tilda). Pro automatické doplnění vlnek slouží­ volně šiřitelný program \emph{vlna} od pana Olšáka\footnotemark[1].

\footnotetext[1]{ Viz ftp://math.feld.cvut.cz/pub/olsakú/vlna/.}

\end{document}